\section{Azucarera}

\subsection{Presentación del caso}

Una azucarera quiere maximizar sus beneficios. Esta empresa fabrica:

\begin{itemize}
    \item Azúcar sin refinar, que vende con una contribución unitaria al beneficio de 600 unidades monetarias (um) por tonelada si está envasada en polvo, y de 850 um por tonelada si está en terrones.
    \item Azúcar refinada, que vende con una contribución unitaria al beneficio de 800 um por tonelada si es en polvo, y de 900 um por tonelada si es en terrones.
\end{itemize}

En una campaña determinada, el suministro de remolacha corresponde a 25.000 toneladas de azúcar sin refinar, cuya producción exige 3 horas-hombre de trabajo por tonelada.  
Para obtener una tonelada de azúcar refinada se requiere 1 hora-hombre adicional y se consumen 1.150 kg de azúcar sin refinar.  

El envasado del azúcar en polvo requiere 1 hora-hombre por cada 5 toneladas de azúcar sin refinar y 1 hora-hombre por cada 3 toneladas de azúcar refinada.  
La capacidad de envasado de azúcar en polvo es prácticamente ilimitada.  

Por el contrario, la instalación de fabricación y empaquetado de terrones solamente puede producir durante la campaña un total máximo de 13.000 toneladas; dentro de este límite puede tratar en cualquier proporción azúcar refinado o sin refinar, y se requiere en ambos casos 1 hora-hombre por cada 1,5 toneladas producidas.  

El personal de producción de la plantilla de la azucarera puede trabajar durante la campaña hasta un máximo de 85.000 horas-hombre.  
Si es necesario, puede contratarse temporalmente todo el personal eventual preciso con un coste de 100 um por hora-hombre.  

Las ventas de azúcar sin refinar en terrones no pueden sobrepasar las 500 toneladas, y no existe limitación comercial alguna para los demás productos.  

Se pide plantear un modelo de programación lineal cuya solución óptima corresponda al programa más ventajoso de producción para la campaña en cuestión.

\subsection{Formulación explícita}

\subsection{Formulación del modelo}

\paragraph{Variables}\mbox{}\\

\begin{tabular}{l c l}
    $x_{11}$ & : & toneladas de azúcar sin refinar en polvo \\
    $x_{12}$ & : & toneladas de azúcar sin refinar en terrones \\
    $x_{21}$ & : & toneladas de azúcar refinada en polvo \\
    $x_{22}$ & : & toneladas de azúcar refinada en terrones \\
    $h$      & : & horas-hombre eventuales contratadas \\
\end{tabular}
\\
\\

\paragraph{Restricciones}\mbox{}\\

Disponibilidad de azúcar sin refinar:  
\begin{align} 
x_{11} + x_{12} + 1.15x_{21} + 1.15x_{22} \leq 25000 
\end{align}

Límite de ventas de azúcar sin refinar en terrones:  
\begin{align}
x_{12} \leq 500
\end{align}

Capacidad de fabricación y empaquetado de terrones:  
\begin{align}
x_{12} + x_{22} \leq 13000
\end{align}

Disponibilidad de horas-hombre (plantilla + eventuales):  
\paragraph{Horas de trabajo}\mbox{}\\

\begin{align}
\text{Disponibles} & \quad 85000 + h \\[6pt]
\text{Extracción}  & \quad 3x_{11} + 3x_{12} + 3.45x_{21} + 3.45x_{22} \\[6pt]
\text{Refino}      & \quad x_{21} + x_{22} \\[6pt]
\text{Envasado en polvo} & \quad 0.2x_{11} + 0.33x_{21} \\[6pt]
\text{Formación de terrones} & \quad 0.67x_{12} + 0.67x_{22} \\[10pt]
\text{Total (suma de procesos)} & \quad 3.2x_{11} + 3.66x_{12} \\
                                & \quad + 4.78x_{21} + 5.11x_{22} \le 85000 + h
\end{align}




No negatividad:  
\begin{align}
x_{11}, x_{12}, x_{21}, x_{22}, h \geq 0 
\end{align}

\paragraph{Función objetivo}\mbox{}\\

\begin{align}
\mbox{max. } z \;=\; 600x_{11} + 850x_{12} + 800x_{21} + 900x_{22} - 100h
\end{align}

\paragraph{Modelo completo}\mbox{}\\


\begin{align}
\max z \;=&\; 600x_{11} + 850x_{12} + 800x_{21} + 900x_{22} - 100h \\
\text{s. a.} \quad
& x_{11} + x_{12} + 1.15x_{21} + 1.15x_{22} \leq 25000 \\
& x_{12} \leq 500 \\
& x_{12} + x_{22} \leq 13000 \\
& 3.2x_{11} + 3.66x_{12} + 4.78x_{21} + 5.11x_{22} \leq 85000 + h \\
& x_{11}, x_{12}, x_{21}, x_{22}, h \geq 0
\end{align}




\subsection{Formulación generalizada}

\paragraph{Variables}\mbox{}\\

\begin{tabular}{l c l}
    $x_{up}$  & : & toneladas vendidas de azúcar \textbf{sin refinar} en \textbf{polvo} \\
    $x_{ut}$  & : & toneladas vendidas de azúcar \textbf{sin refinar} en \textbf{terrón} \\
    $x_{rp}$  & : & toneladas vendidas de azúcar \textbf{refinada} en \textbf{polvo} \\
    $x_{rt}$  & : & toneladas vendidas de azúcar \textbf{refinada} en \textbf{terrón} \\
    $h$       & : & horas-hombre \textbf{eventuales} contratadas \\
\end{tabular}
\\
\\

\paragraph{Parámetros}\mbox{}\\

\begin{tabular}{l c l}
    $S$      & : & suministro equivalente de azúcar sin refinar (t) disponible para la campaña \\
    $A$      & : & toneladas de azúcar sin refinar necesarias por tonelada de refinado \\
    $K_T$    & : & capacidad total de producción y empaquetado en terrones (t) \\
    $V_{UT}$ & : & límite de ventas de azúcar sin refinar en terrones (t) \\
    $L$      & : & horas-hombre disponibles de plantilla \\
    $C_{UP}$ & : & contribución unitaria (um/t) de azúcar sin refinar en polvo \\
    $C_{UT}$ & : & contribución unitaria (um/t) de azúcar sin refinar en terrones \\
    $C_{RP}$ & : & contribución unitaria (um/t) de azúcar refinada en polvo \\
    $C_{RT}$ & : & contribución unitaria (um/t) de azúcar refinada en terrones \\
    $C_H$    & : & coste (um/h) de una hora-hombre eventual \\
    $PH_{SR}$& : & horas-hombre por tonelada de \textbf{producción} de azúcar sin refinar \\
    $PH_{RF}$& : & horas-hombre por tonelada de \textbf{refinado} \\
    $PH_{P,UP}$ & : & horas-hombre por tonelada \textbf{envasada en polvo} de azúcar sin refinar \\
    $PH_{P,RP}$ & : & horas-hombre por tonelada \textbf{envasada en polvo} de azúcar refinada \\
    $PH_T$   & : & horas-hombre por tonelada \textbf{en terrones} (sin refinar o refinada) \\
\end{tabular}

% \\[-2mm]
% \noindent\textit{Valores usados en el caso: } 
% $S=25000$, $A=1.15$, $K_T=13000$, $V_{UT}=500$, $L=85000$, 
% $C_{UP}=600$, $C_{UT}=850$, $C_{RP}=800$, $C_{RT}=900$, $C_H=100$, 
% $PH_{SR}=3$, $PH_{RF}=1$, $PH_{P,UP}=\tfrac{1}{5}$, $PH_{P,RP}=\tfrac{1}{3}$, $PH_T=\tfrac{1}{1.5}$.

% \\
% \\

\paragraph{Restricciones}\mbox{}\\

\textbf{Disponibilidad de materia prima (balance de azúcar sin refinar):}
\begin{align}
x_{up} + x_{ut} + A\,(x_{rp}+x_{rt}) \;\le\; S
\end{align}

\textbf{Capacidad de terrones (fabricación y empaquetado):}
\begin{align}
x_{ut} + x_{rt} \;\le\; K_T
\end{align}

\textbf{Límite comercial de terrones sin refinar:}
\begin{align}
x_{ut} \;\le\; V_{UT}
\end{align}

\textbf{Horas-hombre totales (producción, refinado y envasado):}
\begin{align}
& \underbrace{PH_{SR}\,(x_{up}+x_{ut}+A(x_{rp}+x_{rt}))}_{\text{producción sin refinar}} \\[6pt]
+& \underbrace{PH_{RF}\,(x_{rp}+x_{rt})}_{\text{refinado}} \\[6pt]
+& \underbrace{PH_{P,UP}\,x_{up} + PH_{P,RP}\,x_{rp}}_{\text{envasado polvo}} \\[6pt]
+& \underbrace{PH_{T}\,(x_{ut}+x_{rt})}_{\text{terrón}} \\[6pt]
\le & \quad L + h
\end{align}


\textbf{No negatividad:}
\begin{align}
x_{up},\,x_{ut},\,x_{rp},\,x_{rt},\,h \;\ge\; 0
\end{align}

\paragraph{Función objetivo}\mbox{}\\

\begin{align}
\max z \;=\; C_{UP}\,x_{up} \;+\; C_{UT}\,x_{ut} \;+\; C_{RP}\,x_{rp} \;+\; C_{RT}\,x_{rt} \;-\; C_H\,h
\end{align}

\paragraph{Modelo completo}\mbox{}\\

\begin{align}
\mbox{max. } z \;=&\; C_{UP}x_{up} + C_{UT}x_{ut} + C_{RP}x_{rp} + C_{RT}x_{rt} - C_Hh \\[6pt]
\text{s. a.}\quad 
& x_{up} + x_{ut} + A(x_{rp}+x_{rt}) \le S \\[6pt]
& x_{ut} + x_{rt} \le K_T \\[6pt]
& x_{ut} \le V_{UT} \\[6pt]
& PH_{SR}(x_{up}+x_{ut}+A(x_{rp}+x_{rt})) + PH_{RF}(x_{rp}+x_{rt}) \notag \\
& \quad + PH_{P,UP}x_{up} + PH_{P,RP}x_{rp} + PH_T(x_{ut}+x_{rt}) \le L + h \\[6pt]
& x_{up}, x_{ut}, x_{rp}, x_{rt}, h \ge 0
\end{align}



